長實集團（01113.HK）－你不可不知的收息股！

長江實業集團／落雨人／2018年11月25日

長江實業集團（）為長和系內另一重要成員，相比起長江基建集團（），長實集團的股價似乎更貼近大市走勢。不過，股價的表現只在小程度上反映公司業務的表現。若以長線收息為目標，股息回報的穩定性和企業的生存能力較為值得重視。

本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定。

長實集團的業務以物業發展和物業投資為主，相比起長江基建集團，其業務的增長空間較大，但長江基建集團的業務穩定性卻會較高。房地產的表現是周期性的，樓市有升有跌，樓市低迷時，發展商的銷售業務表現可能會轉差。通常地說，只有小部分的熊市會有著非常長的壽命。因此，實力較雄厚的發展商都應捱得過下行周期並生存下去。另外，長實集團亦有積極投資於收入較穩定的地產及其他項目，以增加固定收入。在過去兩年間，物業租務的收入上升了52.39％，酒店及服務套房業務的收入上升了19.80％，飛機租賃在2016年度至2017年度間亦有著顯著增長。不過，物業銷售仍為長實集團的收入的主要貢獻者。集團的整體收入中接近50％源於中國內地，當中以物業發展為主，這或多或少增加了集團業務的不穩定性。另外，相比起長江基建集團，長實集團的護城河優勢似乎亦相對地遜色。

長實集團在近三年的股息增長率為10.19％，派息比率只在20％－30％的水平。 近年長和系進行重組，管理層出現大變動，為穩定股東的信心，筆者相信中期內長實集團仍會維持一定的股息增長。即使盈利的增長下跌，筆者認為管理層亦會願意提高派息比率以維持現時的股息政策。考慮到中國經濟及樓市前景不明朗，筆者認為可保守地假設長實集團在中期只能維持到6％－7％的股息增長率，並假設3年後，長實集團的股息增長將會放緩至2％。筆者的理想股息回報率為5％－6％，根據以上假設，相應的股價便為＄49.2至＄65.8。相對長江基建集團的公用業務，筆者認為長實集團的長線業務的不確定性會較高。長實集團的物業發展業務的收入貢獻可能會因中港兩地經濟衰退而大跌， 因此，以上估值的假設雖然有點過分保守，但仍是很合理的。

筆者的目標是構建收息組合，為自己制造穩定的現金流。長實集團的現價（2018年11月16日收市價）為＄55.6，在上述的水平以上內。對筆者來說，考慮到長實集團的股息增長空間，現價的長實集團的股息回報是合理地可以接受的。

長實集團的現金流量的變動較大，其自由現金流量在過去兩年的年度化增長超過60％。若以此數值為估算基礎，對筆者來說，未免太過樂觀。另外，投資物業的公平值增加並不能有效地貢獻至集團的實際現金流，因此筆者認為可合理地將這部分的貢獻直接從自由現金流量扣除。筆者預期的自由現金流量為32,780百萬港元，即使以零增長的假設為基礎，若要求8％的折現率，相應的股價便為＄111，相比現價＄55.6，這結果似乎有點誇張。若要求30％的安全邊際，相應的股價便為＄85.3，這水平仍遠高於＄55.6。筆者相信自己並沒有計錯數。與較早前運用股息回報率估算的＄49.2至＄65.8相比，這結果亦是頗誇張的，不過這可歸因於長實集團目前的派息比率偏低。

對筆者來說，長實集團似乎是隻頗值得月供的股票。目前的股息回報率雖然頗低，但長實集團的增長空間合理，其派息比率亦偏低，若以長線收息為目標，現價的長實集團對筆者來說是合理的選擇。若由價值投資的角度來看，現價的長實集團對筆者來說似乎亦很便宜。筆者正積極考慮以長實集團為月供投資對象。

再重申一此，本篇文章的內容純粹為筆者的個人看法和投資部署，以及背後的原因，並非任何投資意見。筆者通常會在結尾時表示「若要進場的話，筆者只會在＄XX.XX的水平以下才考慮」，這句子的主語是「筆者」，而非任何其他人，因此這句子所表達的，只適用於筆者。此外，筆者亦會經常在文中運用「對筆者來說」的語句，這反映相關的句子所表達的內容只適用於筆者。文章的所有內容並不構成任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定。

－－－－－
筆者並不是證監會持牌人士，可能隨時買賣上述提及的股票長倉。風險披露聲明：證券交易的風險證券價格有時可能會非常波動。一切言論並不構成要約、招攬或邀請、誘使、任何不論種類或形式之申述或訂立任何建議及推薦，讀者務請自行作出投資決定，如因相關言論招致損失，概與本人無關。證券價格可升可跌，甚至變成毫無價值。買賣證券未必一定能賺取利潤，反而可能會招致損失。投資者及客戶應審慎，並在作出其投資決定時僅應視本文為眾多考慮因素之一。本文所提供的建議未必適合所有投資者。作者合理地認為所提及的資料在公佈時是準確的，但並不保證「包括明確或暗示」該等資料的準確性。
－－－－－
無論正評負評，睇到咁後，多謝支持／批評！
FACEBOOK

所有文章
近期正嘗試增加網站人流，得閒不妨點擊吓條link！

點解要用「筆者」唔用個「我」字？

學術性啲

下，係咁架咩

唔好咁執著

1 6 1113 1038 點撚揀

本身比較好1038
而家覺得1113吸引啲
6號好普通
1號未諗

係味1113準備跌啦

有現金者勝 牛仔點睇215？

燈燈燈燈燈燈燈

好似唔錯
遲吓睇吓先

215搏派特別息

利申:持有215 1038 1113

本身我有一手1038，係1113跌到去55蚊果陣就賣左手1038換1113，1038月供就繼續

樓主又出燈股
大家小心

值得留意

點解走1113

我諗緊入唔入

點睇12,16

12有興趣

人地係調轉賣1038入1113
我就真係走左了
等梗佢去返低位撈返

我想知你個自由現金流係點計出黎

今年派息除淨前69一股 跌到早兩日53一股

長實喺個老豆，同個仔揸旗之下
個價值係天淵之別

【開市前部署】李嘉誠Cash is King 借百億一年收息8億

一係就賺8億，一係就102億換成棟商業大廈

借100蚊 一年淨利息至有8蚊

係啵

普通嘅自由現金流 再直接減物業投資增值

長線啲擺吓應該無咩大問題

個仔都似老豆嘅

都好似幾抵

隻西股01993升左咁多

賺咗一倍

因為睇落份annual report都唔係好計到你個32780M
可以想睇下你點計
有冇多d steps?

個OCF預期45000
計咗平均再預期咗增長

資本開支用咗前幾年最大果個數12220
45000-12220=32780

即係個OCF係based on過往幾年既OCF再估個增長率，然後再估出年個OCF，最後得出明年既OCF預期係45000M?
有冇過去幾年既OCF? Thx

賣方為ARA Asset Management旗下亞騰基金II，而該在新加坡上市的房地產基金，目前由長實（1113）擁有，趙國雄為公司的非執行主席。

又撒資

上WSJ個網
佢有哂 連埋佢個網自己計嘅FCF
值得參考

個45000係大概個數黎
我唔記得咗點出黎

可能調配吓資金者

十卜

但你有冇用佢既annual reports去cross check堆數字

無用
可以Facebook inbox

Check咗
如果就咁用FCf
個數會再大啲
所以32780已經係保守咗

建議樓主睇下新鴻基，其實屌打1113

不如你直接post你條formula係點計你個FCF同埋入左annual reports入面既邊幾個數字去計出黎，方便大家去睇

會 集中睇緊大藍籌

我搵唔到 要等我由頭計一次

收息嚟講
823年年派息都有加
股價亦平穩上升
點睇？

房地產信託好難講 823好似賣咗唔小嘢
要睇吓會唔會有新投資

好多現金係手
話投資大灣
不過得3.5%

同埋reit增長唔大
好似港燈咁

823 啱啱先買左長實係北京個商場

個人會等大市再落先考慮

823我月供緊

而家幾里

均價應該3厘半，不過買得領展都係買佢DPU &NAV有得繼續升

係嘅 加油
月供仲有咩

5仔同埋1038

5仔我猶豫緊

巴打另有心水?

供緊

不過佢啲業績好似唔太吸引

除左5 同11之外都冇乜邊隻供得落手
但求5仔維持到現派息水平就心足

最怕佢會減息
遲吓研究吓先

銀行股份年報勁多野勁難睇

淨係睇現金流

篇文可能唔係樓主寫咪筆者囉

1113盤數比較難睇 (因為業務比較雜+經常有大deal)，相反睇完16盤數就會發現佢係16係半隻收租股。

地產股我都係比較12和16，算小弟無能唔識睇1113。